\section{Neuronové sítě, struktura perceptronové sítě, výpočet výstupu neuronu, učení perceptronové sítě, metoda backpropagation, sítě s hlubokým učením, SOM.}
\begin{itemize}
	\item Umělá neuronová síť je výpočetní model založený na propojení velkého množství jednoduchých výpočetních elementů
	\item Původně inspirováno přírodou -- propojení neuronů v nervové soustavě živočichů
	\item Základní jednotkou je neuron, který se skládá z
	\begin{itemize}
		\item několika vstupů $x_0, \cdots, x_i$
		\item ke každému vstupu přisluší váha $w_0, \cdots w_i$
		\item hodnota vychýlení $s$ (bias)
		\item aktivační funkce $F$
		\item právě jeden výstup (může být přiveden na vstup více dalších neuronů)
	\end{itemize}
	\item Hodnota neuronu (potenciál) je hodnota aktivační funkce $F$ z váženého součtu vstupů plus vychýlení:
	\begin{align*}
		y = F\left( \sum_{i}(x_i\cdot w_i) + s \right)
	\end{align*}
	\item Aktivačních funkcí se používá celá škála podle požadovaných vlastností -- u některých sítí nemusí být pro všechny neurony stejná
\end{itemize}

\subsection{Perceptron}
\begin{itemize}
	\item Konkrétní implementace neuronu
	\item Učící algoritmus:
	\begin{itemize}
		\item váhy se nastaví náhodně
		\item je-li výstup správný, váhy se nemění
		\item má-li výstup být 1, ale je 0/-1, inkrementuj váhy na aktivních vstupech
		\item má-li výstup být 0/-1, ale je 1, dekrementuj váhy na aktivních vstupech
		\item vstupy jsou potom aktivní tehdy, když je jejich hodnota nad prahem, tedy nenulová
		\item velikost změny vah závisí na konkrétně zvolené ze tří možných variant:
		\begin{itemize}
			\item při inkrementaci i dekrementaci se aplikují pevně přírustky
			\item přírůstky se mění v závislosti na velikosti chyby -- zrychlení konvergence, může ale způsobit nestabilitu učení
			\item proměnné a pevné přírůstky se kombinují v závislost na velikosti chyby
		\end{itemize}
	\end{itemize}
	\item Perceptron je naučen ve chvíli, kdy je splněno zadané kritérium, např. chyba perceptronu je menší než určitá hodnota
\end{itemize}

\subsection{Multilayer Perceptron}
\begin{itemize}
	\item Má $N+2$ vrstev -- jednu vstupní, jednu výstupní a $N \ge 0$ skrytých
	\begin{figure}[H]
		\centering
		\includegraphics[width=0.6\textwidth]{figs/mlp}
		\caption{Multilayer Perceptron}
	\end{figure}
	\item Používá nelineární přenosovou funkci
	\begin{align*}
		F(\xi) = \frac{1}{1+\exp(-\xi)}
	\end{align*}
	\item K natrénování lze použít Backpropagation algoritmus -- algoritmus zpětného šíření chyby
\end{itemize}

\subsection{Backpropagation}
\begin{itemize}
	\item Algoritmus šíří chybu na výstupech zpět k neuronům, jimž upravuje váhy na základě velikosti chyby
	\item Změny ve výstupní vrstvě:
	\begin{align*}
		&\Delta w_{ij}^o(t) = \eta\delta_i^o(t)y_j^h(t), \textrm{ kde}\\
		&\delta_i^o(t) = (y_i^o - d_i)F'(\xi)
	\end{align*}
	\item Váha výstupní vrstvy v čase $t+1$ je tedy vypočtena jako:
	\begin{align*}
		w_{ij}^o(t+1) = w_{ij}^o(t) + \Delta w_{ij}^o(t)
	\end{align*}
	\item Ve skrytých vrstvách se váhy upravují obdobně:
	\begin{align*}
		&\Delta w_{ij}^h(t) = \eta\delta_i^h(t)x_j(t), \textrm{ kde}\\
		&\delta_i^h = y_i^h(1-y_i^h)\sum_{k=1}^{n}w_{ki}^o\delta_k^o
	\end{align*}
	\item Váha skryté vrstvy v čase $t+1$ je tedy vypočtena jako:
	\begin{align*}
		w_{ij}^h(t+1) = w_{ij}^h(t)+\Delta w_{ij}^h(t)
	\end{align*}
\end{itemize}

\subsection{Self-organizing maps}
\begin{itemize}
	\item Učení bez učitele
	\item SOM slouží k aproximaci složitých mnohadimenzionálních dat pomocí malého počtu reprezentantů
	\item Reprezentanty musí být možné zobrazit ve 2D nebo 3D prostoru $\rightarrow$ transformace dat z n-dimenzionálního prostoru
	\item Instance, které jsou si blízko v původním prostoru, by měly být blízko i v novém prostoru
	\item  Prostorem reprezentantů je obdélníková nebo hexagonální mřížka
	\item Každý reprezentant má svoje souřadnice v původním prostoru a v mřížce
	\item Učení SOM = nastavení souřadnic reprezentantů ve vícedimenzionálním prostoru tak, aby byly co nejblíže datům, přičemž musí sousedi v mřížce zůstat blízko u sebe v původním prostoru
	\item Učící algoritmus:
	\begin{itemize}
		\item náhodně inicializuj váhy
		\item vždy představím síti jednu náhodně vybranou instanci dat
		\item naleznu BMU -- reprezentanta, který je instanci nejblíže
		\item aktualizuji váhy tak, že se BMU posune směrem k představované instanci (čímž se posunou i jeho sousedé)
		\item opakuje se dokud není splněno kritérium pro zastavení
	\end{itemize}
	\item Vzorec pro úpravu vah:
	\begin{align*}
		w_{ij}(t+1) = w_{ij}(t) + \eta (t)[x_i(t)-w_{ij}(t)]
	\end{align*}
	\item Problém zobrazení n-dimenzionálních dat ve 2D -- U-matice, PCA, Sammonova nelineární projekce
\end{itemize}

\subsubsection{U-matice}
\begin{itemize}
	\item Matice vzdáelností mezi váhovými vektory jednotlivých neuronů, typicky se vizualizuje, vzdálenosti vyjádřeny barvou
	\item Zobrazuje strukturu vzdáleností v prostoru dat
	\item Poloha BMU odráží topologii dat
	\item Barva neuronu je vzdálenost váhového vektoru od všech ostatních váhových vektorů
	\item Tmavé vektory jsou vzdáleny od ostatních datových vektorů ve vstupním prostoru, světlé vektory obklopeny cizími vektory ve vstupním prostoru
	\begin{figure}[H]
		\centering
		\includegraphics[width=0.6\textwidth]{figs/u_matice}
		\caption{Příklad u-matice}		
	\end{figure}
\end{itemize}

\subsubsection{PCA}
\begin{itemize}
	\item Projekce reprezentantů pomocí PCA
	\item Nové souřadnice vzkniknou jako lienární kombinace původních dimenzí
\end{itemize}

\subsubsection{Sammonova projekce}
\begin{itemize}
	\item Mějme N vektorů v L-dimenzionálním prostoru, které označme $x_i, i = 1, \cdots, N$. K nim nechť patří $N$ dvoudimenzionálních vektorů označených $u_i, i = 1, \cdots, N$. Označme dále vzdálenost mezi vektory $x_i$ a $x_j$ v L-dimenzionálním prostoru $d_{ij}$ a vzdálenost odpovídajících si vektorů $y_i$ a $y_j$ symbolem $d_{ij}^*$. Potom Sammonova projekce mapuje vstupní prostor na výstupní na základě minimalizace této chybové funkce:
	\begin{align*}
		E = \frac{1}{\sum\limits_{i=1}^{N-1}\sum\limits_{j=i+1}^{N}d(i,j)}\sum_{i=1}^{N-1}\sum_{j=i+1}^{N}\frac{(d(i,j)-d^*(i,j))^2}{d(i,j)}
	\end{align*}	
\end{itemize}